общее — 12.05.2020

Александр Галахов

Требования к сайту по оптимизации

1.  **Общее для сайта**
    

**1.1. На всех страницах сайта должна быть возможность задать свои значения для заголовков и мета-тегов:**

- заголовок H1 - существует рекомендация, что в тегах h1 не должно быть классов, вложенности и подобного. То есть все они должны быть такого вида:  <h1>Заголовок</h1>

- мета-тег Title

- мета-тег Description

- мета-тег keywords

То есть должно быть реализовано соответствующее поле в системе администрирования и вывод значений на странице.

Под всеми страницами подразумеваются все статичные страницы - текстовые, товары, типы и т. п.

Важное - у всех страниц товаров также должны быть поля для H1 и всех указанных выше мета-тегов.

**1.2. На сайте должны быть внедрены шаблоны мета-тегов по умолчанию.**

дописать - что могут меняться со временем по запросу оптимизаторов

Данные шаблоны должны работать только в том случае, если у страницы не заполнены соответствующие поля в системе администрирования. При заполнении полей, значения на странице должны браться из них, не учитывая шаблоны по умолчанию.

Эти шаблоны внедряются для следующих видов страниц:

- страницы товаров

- страницы разделов и подразделов (категорий) каталога

- страницы типов товаров, теговые страницы

- страницы пагинаций

- другие виды страниц, объединённые в разделы (например, это могут быть такие разделы - новости, статьи, техническая документация, страницы городов и регионов и др.)

- все остальные страницы (единый шаблон по умолчанию, который применяется для всех страниц, не подпадающих под перечисленные виды)

Шаблоны необходимо запросить у оптимизаторов.

Если нет возможности запросить шаблоны у оптимизаторов или они нужны срочно, то делаем такие (считаем их упрощёнными шаблонами по умолчанию) шаблоны для всех страниц:

H1 = Название страницы

Title = Название страницы | Название компании или интернет-магазина

Description = Название страницы. Название компании или интернет-магазина. Номер Телефона.

keywords = название страницы

Также эти шаблоны можно использовать при выкладывании локальной бета-версии сайта до оптимизаторских работ.

**1.3. Для сайта должна быть сгенерирована карта Sitemap.xml.**

- ее необходимо разместить по адресу /sitemap.xml (могут быть исключения - это обговаривается с оптимизаторами)

- в ней должны быть ссылки на все статичные страницы сайта

- карта должна регулярно обновляться. По умолчанию - раз в сутки, но в зависимости от проекта, может быть и другая периодичность - это обсуждается дополнительно с оптимизаторами. В целом, для оптимизации период 1 раз в сутки - это наилучший вариант. Но если есть технические сложности, большая нагрузка и требуется сделать период реже, то это обсуждается дополнительно.

- все страницы должны иметь значения <lastmod> и <priority>

- <lastmod> - здесь должна быть вписана дата последнего обновления страницы, при каждом обновлении дата должна меняться.

- <priority> - здесь должен быть вписан приоритет страницы, заданный по таким принципам:

главная - 1

товары - 0,6

страницы типов, категорий - 0,8

остальные - 0,5

Указаны приоритеты по умоланию - для каждого проекта они могут отличаться и их значения необходимо согласовать с оптимизаторами.

- если на сайте более 5 тысяч страниц, то  Sitemap.xml необходимо разбить на несколько файлов. Принципы разбиения запросить у оптимизаторов. Пример - [https://www.lstr-shop.ru/sitemap.xml](https://www.lstr-shop.ru/sitemap.xml "https://www.lstr-shop.ru/sitemap.xml")

**1.4. У сайта должна быть реализована html-карта сайта.**

- в карте должны быть выведены ссылки на основные страницы сайта (главная, типы, категории и др. в зависимости от проекта)

- какие страницы не нужно добавлять в карту сайта: товары, отдельные новости, страницы пагинаций

- ссылки должны быть выведены структурировано

- ссылки в карте сайта должны обновляться

- карту необходимо разместить по адресу /map, а ссылку на неё добавить в футер сайта, в виде стандартной иконки

**1.5. У сайта должен быть прописан файл robots.txt.**

- вид файла, все директивы - запросить у оптимизаторов

- если необходимо выложить сайт, закрытый от индексации, то он должен иметь вид:

User-Agent: *

Disallow: /

**1.6. Необходимо настроить 301-ые редиректы со всех неглавных зеркал на главное.**

- по умолчанию главным зеркалом делаем версию сайта [https://www](https://www/ "https://www/"). Но у отдельных проектов могут быть исключения - это требуется согласовать дополнительно.

- со всех неглавных зеркал должен быть проставлен постраничный 301-ый редирект.

Например, если главное зеркало - https://www, то все страницы с зеркал https://,

http://www, http:// должны редиректить на [https://www](https://www/ "https://www/").

- все редиректы должны быть одноступенчатыми. Не допускается делать редиректы так: http://  >>>  [http://www](http://www/ "http://www/")  >>>  [https://www](https://www/ "https://www/"). должно быть так: http://  >>>  [https://www](https://www/ "https://www/")

**1.7. Необходимо настроить 301-ые редиректы с url со слэшем в конце на соответствующие url без слэша.** Пример: [https://www.lstr-shop.ru/type-2/lustry-i-potolochnye-svetilniki-dlya-spalni/](https://www.lstr-shop.ru/type-2/lustry-i-potolochnye-svetilniki-dlya-spalni/ "https://www.lstr-shop.ru/type-2/lustry-i-potolochnye-svetilniki-dlya-spalni/") >>> [https://www.lstr-shop.ru/type-2/lustry-i-potolochnye-svetilniki-dlya-spalni](https://www.lstr-shop.ru/type-2/lustry-i-potolochnye-svetilniki-dlya-spalni "https://www.lstr-shop.ru/type-2/lustry-i-potolochnye-svetilniki-dlya-spalni")

**1.8. Для страниц пагинаций и некоторых других должен быть прописан тег canonical.** Список страниц, для которых он нужен и принципы вывода зависят от каждого проекта - это нужно согласовать с оптимизаторами.

По умолчанию для страниц пагинаций добавляем по такому принципу:

для всех страниц, начиная со 2 прописываем атрибут rel="canonical", где в качестве канонической страницы указваем первую страницу (первая - это страница с адресом вида /stranica, а не /stranica-page1).

**1.9. Для каждой страницы должна быть возможность задать и поменять ЧПУ-адрес.**

Отдельный важный момент - должна быть техническая возможность создавать страницы с одинаковыми конечными альясами. Пример - /catalog/matrasy/nedorogie-kruglye и /catalog/lustry/nedorogie-kruglye - на части админок создание таких страниц будет приводить к технической ошибке.

**1.10. На сайте должна быть настроена корректная обработка 404-ой ошибки.**

По умолчанию делаем такой контент на 404-ой странице:

Заголовок - Страница не найдена.

Текст:

Запрашиваемая вами страница не существует или была удалена.

Вы можете вернуться на главную страницу или перейти в карту сайта.

**1.11. Добавление счётчиков на сайт.**

Стандартно это - Яндекс-Метрика и Google Analytics. Дополнительно может требоваться установка и других счётчиков.

Требования:

- коды счётчиков необходимо запросить у оптимизаторов.

- коды должны быть размещены на всех страницах сайта.

- коды НЕ должны быть размещены на страницах системы администрирования.

- информеры для всех счётчиков не выводим. Исключение - если это требуется в поставленной задаче.

- коды счётчиков должны быть размещены внутри элемента body.

2.  **Главная страница.**
    

Окончательный вид и содержимое главной страницы полностью зависят от утверждённого дизайна и ТЗ. Ниже указаны только основные требования, которые используются в большинстве проектов.

2.1. Для главной страницы должна быть возможность вывести текст. Расположение текста - согласовать. Опционально текст может выводиться в нескольких местах страницы - соответственно в таких случаях требуется несколько полей в системе администрирования.

2.2. На странице должны быть выведены товары. По умолчанию добавляем блоки - Популярные товары, Распродажа, Новинки. Для каждого проекта вид и наполнение блоков необходимо запросить у оптимизаторов.

2.3. На главной странице должен быть выведен блок с баннерами.

2.4. На главной странице должны быть выведны ссылки на популярные категории.

2.5. При наличии функционала отзывов на главной странице должны выводиться часть из них. 2 варианта - самые свежие по дате или отобранные вручную с помощью чекбоксов. Итоговый вариант и принципы вывода - согласовать.

2.6. На главной странице обязательно должен быть заголовок H1. Его расположение - либо в первом экране, либо перед основным текстом страницы.

3.  **Страницы типов, категорий, разделов.**
    

К этой группе относятся все страницы сайта с листингами товаров.

На этих страницах должно быть следующее:

3.1. Возможность вывести текст до блока товаров и после блока товаров - т. е. 2 соответствующих поля в системе администрирования.

3.2. Возможность задать вручную для каждого товара своё название, которое будет у товара только на этой странице.

Например, есть товар с названием «Матрас Аскона Виктори», а на странице типа товаров «Беспружинные матрасы» должна быть возможность, чтобы у этого товара можно было задать такое название - Беспружинный матрас Аскона Виктори.

3.3. Возможность задать с помощью шаблонов для каждого товара название, которое будет у товара только на этой странице.

Здесь аналогично предыдущему пункту, но изменения названий необходимо осуществлять массово, для всех или части товаров на странице. Например, для страницы типа товаров «Беспружинные матрасы» сделать названия всех товаров по такому шаблону - Беспружинный матрас Аскона Виктори, Беспружинный матрас Орматек Флекс и т. п.

Обязательно должна быть возможность задавать несколько шаблонов - в таком случае названия должны чередоваться, исходя из количества в плитке товаров.

То есть, если мы задали 5 разных шаблонов, НЕ нужно делать так - товар №1 - название по шаблону 1, товар №2=название по шаблону 2, товар №3=название по шаблону 3 и т. п. А нужно делать так: товар №1-№5=название по шаблону 1, товар №6-№10=название по шаблону 2 и т. п. Какое количество товаро брать для серии (3, 4, 5 или др) - согласовывается с оптимизаторами.

3.4. Возможность поменять порядок вывода товаров на странице - как с помощью фильтрации, так и вручную.

3.5. По умолчанию название товара в листинге должно соответствовать названию товара в каталоге.

3.6. У всех товаров в листингах должны быть выведены цена и статус наличия.

3.7. Весь контент, добавленный на страницы через систему администрирования, должен отображаться только на первой странице.

Пример: если на страницу /type/podvesnie_svetilniki добавлен контент через систему администрирования, то он должен выводиться только на ней. А, например, на подобных страницах - /type/podvesnie_svetilniki/page-2, /type/podvesnie_svetilniki/page-5, /type/podvesnie_svetilniki?sort=price_asc - контент выводиться не должен.

4.  **Страницы товаров.**
    

4.1. На страницах товаров должна быть возможность вывода текста описания.

4.2. Если на страницах выводятся неуникальные тексты (например, взятые с сайта-поставщика), то они должны быть закрыты от индексации тегом noindex.

4.3.  На страницах товаров должны быть реализованы блоки перелинковки на другие товары. Принципы вывода зависят от проекта - необходимо согласовать с оптимизаторами.

По умолчанию делаем блок «Похожие товары», где вместо товары - пишем название (матрасы, светильники, кровати и т. п.).

4.4. На страницах товаров должны быть реализованы блоки перелинковки на страницы категорий, типов. Принципы вывода зависят от проекта - необходимо согласовать с оптимизаторами.

5.  **Сквозные элементы сайта.**
    

5.1. В шапке сайта должно быть выведено следующее:

- телефон

- режим работы

- кнопка Заказ обратного звонка или подобная.

5.2. В футере сайта должно быть выведено следующее:

- телефон

- режим работы

- адрес

- кнопка Заказ обратного звонка или подобная.

- копирайт

- ссылки на главную и карту сайта в виде стандартных иконок

Все данные для вывода необходимо запросить у оптимизаторов.

6.  **Изображения**
    

6.1. У всех изображений на сайте должен быть прописан атрибут alt.

По умолчанию, в него должно вписываться, для товаров - название, для других страниц - заголовок. Окончательное ТЗ необходимо запросить у оптимизаторов. Если изображения добавлены через контент сайта, то значения alt будут прописаны вручную оптимизаторами или контент-менеджером.

6.2. У всех изображений на сайте должен быть прописан атрибут title.

По умолчанию, в него должно вписываться, для товаров - название, для других страниц - заголовок. Окончательное ТЗ необходимо запросить у оптимизаторов. Если изображения добавлены через контент сайта, то значения title будут прописаны вручную оптимизаторами или контент-менеджером.

6.3. Все изображения должны быть хорошего качества, адекватного размера.

6.4. На изображения необходимо наложить копирайт сайта. Делаем это только там, где необходимо - в первую очередь фотографии товаров. Для иконок, картинок копирайты делать не нужно.

6.5. Должна быть предусмотрена качественная заглушка на тот случай, если у товара нет изображения.

7.  **Фильтр подбора**
    

7.1. Должен быть реализован функционал редиректов - если на сайте есть страница типа, товары на которой формируются по набору параметров, то при выборе этих параметров в фильтре, у пользователя должна открываться именно статичная страница типа товаров.

7.2. Должна быть возможность задать отдельные параметры и значения в фильтре подбора видимыми только для залогиненных пользователей.

8.  **Другие важные особенности.**
    

8.1. Блок Вы недавно смотрели, если он есть на сайте, должен быть полностью закрыт в мета-теги noindex.

8.2. Во всех сквозных элементах сайта (меню, формы обратной связи, текстовые блоки и др.) НЕ должны быть использованы теги заголовков h1 - h6.

8.3. Использование html-тега <strong> должно быть сведено к минимуму и согласовано с оптимизаторами. Лучше сразу, без согласования, заменять его на вывод с помощью css или html-тег <b>.

8.4. Все поля в системе администрирования, где есть возможность добавления html-тегов, должны поддерживать все основные теги форматирования, а также тег noindex (это частая проблема, когда админка режет, удаляет тег noindex).

8.5. Все ссылки, добавляемые в код сайта должны быть относительными.

 

Создание региональных поддоменов. Основные требования

Полный алгоритм продвижения региональных поддоменов есть в файле:

192.168.1.99/work/documents/optimizm/Документация/2018 11 09 - Продвижение поддоменов.doc

Весь процесс создания поддоменов можно разбить на 2 этапа:

- Размножение сайта на поддомены/наполнение поддоменов товарами и контентом

- Начальная оптимизация поддоменов - внедрение всего необходимого функционала

**1. Размножение сайта на поддомены.**

Создание поддоменов происходит на основе каталога и страниц основного домена.

Процесс наполнения поддоменов называется **Размножение сайта на поддомены.**

**Принципы и варианты.**

Размножение сайта на поддомены — это процесс создания страниц всех поддоменов, который осуществляется с помощью полного или частичного копирования страниц и их содержимого с основного домена.

Если поддомены запускаются группами, то размножение делается 1 раз, при самом первом запуске. По сути, мы разово просто определяем, какие страницы и какой их контент (мета-теги, тексты, параметры и др.) будет на поддоменах.

Варианты:

- полное размножение (то есть берём все страницы основного сайта и создаём аналогичные на всех поддоменах — текстовые страницы, разделы и категории, карточки товаров и др.)

- частичное размножение

Чаще всего при частичном размножении на поддомены НЕ переносятся следующие виды страниц:

- карточки товаров

- группы текстовых страниц (статьи, новости, блог и т.п.)

Выбор варианта размножения осуществляется оптимизаторами на основе анализа тематики и конкурентов.

**Важные особенности**

**Мета-теги и заголовки**

**2 варианта:**

- Копируем на поддомены с основного домена, но убрав все ненужные вхождения, в первую очередь слова «Москва». Также могут быть вхождения про доставку, про цены, которые не относятся к регионам и т. д.

После этого оптимизируем у каждого поддомена с учётом его региона. Оптимизируем с помощью новых шаблонов, чаще всего просто добавляя вхождения нужно города.

- Не копируем, а создаём их заново, с помощью шаблонов для поддоменов (подробнее про шаблоны будет ниже, в пункте 2)

Главная задача — мета-теги и заголовки поддоменов должны иметь начальную оптимизацию, но в них не должно быть противоречий (как с приведённой выше Москвой).

Выбор вариант зависит от специфики проекта, имеющихся ресурсов и осуществляется оптимизаторами.

**Тексты**

Нужно ли копировать тексты с основного домена на поддомены - очень важный вопрос, решение которого индивидуально для каждого проекта.

Чаще всего большую часть текстов на поддомены не копируем.

Исключение — тексты на важных непродвигаемых страницах (Оплата и Доставка, Контакты, Гарантии и т. д.). Их копируем на поддомены и адаптируем под каждый регион. Тексты на этих страницах нужны обязательно.

Также почти всегда нужен текст на главной странице.

Запасной вариант — тексты копируем, но закрываем от индексации. Такой вариант будет полезен в том случае, если тексты играют важную роль для пользователей, для продажи.

Еще 1 вариант — это делать для поддоменов уникальные тексты. Здесь весь вопрос в затратах и объёмах. Как вариант, это можно делать для отдельных страниц по отдельным регионам, исходя из конкурентности запросов.

Итоговое решение - какие тексты копировать на поддомены принимается оптимизаторами и должно быть указано в поставленной задаче.

**Товары**

Всё, что касается товаров — полностью копируем на поддомены. Это все параметры, названия, порядок вывода.

По сути, главное — на поддоменах пользователи должны получать полную информацию о товарах.

Исключением может быть текстовое описание товаров - нужно ли его копировать и закрывать в тег noindex - зависит от проекта и согласовывается с оптимизаторами.

Если у товаров есть отзывы, то они также должны выводиться на поддоменах.

**2. Технические особенности, необходимые для управления и оптимизации поддоменов. Алгоритм.**

1. В системе администрирования должен быть добавлен модуль, в котором будут все запущенные поддомены и возможность их настройки, редактирования.

2. Список поддоменов, которые необходимо запустить предоставлются оптимизаторами. Далее они добавлются программистами в панели управления хостингов и добавляются в систему администрирования.

3. Для каждого поддомена должны быть следующие поля в системе администрирования:

Город

Название (поле для альяса поддомена)

robots.txt

Счетчик Google Analytics

Счетчик Yandex Metrika

Телефонный номер

Счетчик LiveInternet

Шаблон вставки региона для title {{REG_TITLE}}

Шаблон вставки региона для description {{REG_DESCRIPTION}}

Шаблон вставки региона для keywords {{REG_KEYWORDS}}

Шаблон вставки региона для заголовка h1 {{REG_HEADER}}

Шаблон вставки региона для текста {{REG_TEXT}}

дополнительно могут быть и другие поля, в зависимости от проекта. Например:

Адреса пунктов самовывоза для вывода в футере

Шаблон вставки региона для текста-2 {{REG_TEXT_2}}

и т. п.

Все поля заполняются вручную - оптимизаторами или контент-менеджером.

4. Для поддоменов задаются свои шаблоны мета-тегов и заголовков H1 по умолчанию для всех видов страниц (товары, типы товаров, разделы, текстовые страницы). Шаблоны предоставляются оптимизаторами. В шаблонах помимо Названия страницы используются значения параметров, заданные через систему администрирования - {{REG_TITLE}}, {{REG_DESCRIPTION}} и т. п. (см. п. 3)

5. Контент, заданный для основного домена через систему администрирования (тексты, мета-теги и др) НЕ ДОЛЖЕН копироваться на поддомены. Но могут быть исключения - это обозначается в первоначальном ТЗ. Например, описания товаров могут быть скопированы на поддомены (в отдельных случаях закрытые в тег noindex).

6. Если на сайте есть тексты, формируемые по шаблонам, то, по умолчанию, эти шаблоны не должны работать на поддоменах - для них задаются свои шаблоны.

7. Наполнение страниц типов товаров на поддоменах должно быть идентичным основному домену, возможность наполнить типы на поддоменах по своему не нужна.

8. Сквозные элементы (разные меню, фильтр подбора, шапка, футер) на поддоменах делаются идентичными основному домену. В качестве исключения может быть задача добавления новых элементов - например, Пункты самовывоза в «Название города» или что-то подобное.

9. Контактные данные на поддоменах (в шапке, футере, на странице Контакты) должны быть заданы свои для каждого региона.

10. Если на страницах товаров выводится информация о доставке, то на поддоменах она должна быть адаптирована для каждого региона. Обычно это делается с помощью добавления отдельных полей в системе администрирования (это могут быть как в простом варианте - просто поле для каждого региона, так и более сложные сочетания - например, поля для всех пересечений регион/бренд).

11. Все требования касательно важных моментов технической оптимизации - canonical, alt у изображений, 404, sitemap.xml, карты сайта, редиректы - всё делается на поддоменах аналогично основному домену.

При наличии исключений это будет отражено в первоначальном ТЗ. Пример исключения - не добавлять на поддоменах в файл sitemap.xml страницы товаров.

12. Ссылки на поддоменах.

Внутренние ссылки на каждом поддомене должны вести на страницы самого поддомена, а не на основной домен.

Исключение — это когда какие-то страницы не размножаются на поддомены. В таких случаях ссылки с поддоменов на такие страницы будут корректными.

13. Robots.txt

У каждого поддомена должен быть свой файл robots.txt

 

Выкладка нового проекта

Ключевое понятие - это **дата выкладывания проекта**.

К этой дате полноценный сайт должен быть выложен на домен и открыт для индексации поисковыми системами.

Чтобы это было возможно сделать, помимо реализации программистами технического задания на создание (или переделывание) сайта, оптимизаторами должны быть проведены ряд первоначальных работ, на которые требуется время (как на сами работы, так и на создание и размещение текста и другого контента).

**Какие работы должны быть сделаны оптимизаторами для выкладывания сайта:**

обязательно:

1. Созданы, оптимизированы и наполнены контентом важные коммерческие страницы - О компании, Доставка и оплата, Гарантии и возврат и др. - полный список зависит от проекта.

2. Наполнена контентом и оптимизирована главная страница сайта.

3. Созданы и оптимизированы необходимые страницы типов. Количество страниц определяется в зависимости от проекта. Большая часть страниц типов создаётся уже после выкладывания сайта, в несколько этапов.

4. Составлены шаблоны мета-тегов для страниц разных видов.

5. Наполнены все меню сайта.

6. Сайт проверен по чеклисту первоначальной оптимизации, по всем важным техническим моментам (sitemap.xml, редиректы, 404 и т. д.)

7. Сайт проверен по базовым аспектам юзабалити. В том числе на смарфтонах.

опционально:

Проведение этих работ зависит от проекта, его размера, особенностей, требований, согласований.

1. Составлены шаблоны текстов для страниц листингов.

2. Составлены шаблоны текстов описаний для страниц товаров.

3. Работы по перелинковке.

4. Размещены баннеры.

**Требования по периодам:**

Неделя - это рабочая неделя, т. е. 5 полных рабочих дней.

1. Первый период - минимум за 3 недели до даты выкладывания сайта.

К этой дате бета-версия сайта должна быть выложена локально, обязательно доступная с внешних ip (т. е. здесь [http://office.diol-it.ru/](http://office.diol-it.ru/ "http://office.diol-it.ru/")) с рабочим доступом в систему администрирования.

Что должно быть доступно к этому моменту:

- Создание и наполнение всем контентом текстовых страниц и страниц типов товаров

- Внесение на страницы мета-тегов

Вёрстка, навигация, сквозные элементы к этому времени могут быть не в полном виде.

2. Второй период - минимум за 2 недели до даты выкладывания сайта.

К этой дате должен быть добавлен каталог товаров, хотя бы в частичном виде - но обязательно со всеми разделами, которые будут по итогу. Например, по десятку товаров для каждого раздела.

3. Третий период - минимум за 1 неделю до даты выкладывания сайта.

К этой дате каталог должен быть заполнен более, чем на половину, вёрстка, навигация, сквозные элементы - всё должно полноценно функционировать.

4. Необходимо закладывать время на то, что в последние 2 недели программистам потребуется сделать задачи от оптимизаторов, входящие в первоначальные работы (в теории, часть задач из этого списка к этому времени уже может быть реализована):

- внедрение шаблонов мета-тегов по умолчанию

- внедрение шаблонных текстов на страницы товаров

- генерация sitemap.xml

- простановка всех необходимых редиректов

- добавление атрибутов rel="canonical"

- внесение единичных правок в шапку, футер и другие сквозные элементы сайта

- добавление счётчиков

- исправление разных ошибок